\section{Arquitectura del Sistema (Objetivo Específico 2)}

\subsection{Arquitectura Física y Descomposición de Subsistemas}
El Rover Olympus se conceptualiza como un sistema modular dividido en cuatro subsistemas principales, cada uno responsable de cumplir un conjunto específico de requerimientos del SRS.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Subsistema de Propulsión y Estructura (STR):} Chasis robusto y motores con alto par motor para superar pendientes de 15$^\circ$ (RF-MOV-01).
    \item \textbf{Subsistema de Energía (PWR):} Gestión de baterías LiFePO4, monitorización de SoC (RF-ENE-01) y circuitos de protección.
    \item \textbf{Subsistema de Mando y Datos (C\&DH):} Computadora central (Raspberry Pi 5 / Jetson) ejecutando ROS 2 para la coordinación de tareas (RI-SW-01).
    \item \textbf{Subsistema de Percepción y GNC (NAV):} Sensores LiDAR y cámaras estéreo encargados de la evasión de obstáculos y localización (RF-GNC-01).
\end{enumerate}

\subsection{Arquitectura de Comunicaciones e Interfaces Internas}
Para garantizar la interoperabilidad y el tiempo real, el sistema utiliza una jerarquía de buses de comunicación según la criticidad del dato, implementando protocolos de grado espacial para asegurar la integridad de la misión:

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
        \hline
        \rowcolor{AgencyBlue!10} \textbf{Interfaz} & \textbf{Protocolo} & \textbf{Propósito} \\ \hline
        \textbf{Bus de Control} & CAN Bus / CSP & Comunicación entre el C\&DH y motores usando el \textit{CubeSat Space Protocol} (CSP) para una arquitectura orientada a servicios. \\ \hline
        \textbf{Bus de Percepción} & Ethernet / USB 3.0 & Transferencia de nubes de puntos (LiDAR) y flujo de video (Cámaras). \\ \hline
        \textbf{Bus de Sensores} & I2C / SPI & Lectura de datos de IMU, sensores de corriente y temperatura. \\ \hline
        \textbf{Enlace Externo} & RF / CCSDS / CSP & Telemetría y comandos remotos bajo estándares espaciales (CCSDS/CSP) para máxima fiabilidad y compatibilidad con estaciones terrestres. \\ \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Resumen de interfaces de comunicación internas y externas del sistema.}
\end{table}

\subsection{Arquitectura de Software y Orquestación (ROS 2)}
El software del Rover Olympus se basa en una arquitectura distribuida sobre \textbf{ROS 2 (Humble/Iron)}. Cada subsistema se representa como un conjunto de nodos independientes que intercambian datos mediante un modelo publicador/suscriptor.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Capa de Abstracción de Hardware (HAL):} Traduce las lecturas de los sensores (CSP/I2C) a mensajes estándar de ROS (Láser, IMU, Odometría).
    \item \textbf{Capa de Percepción y Navegación:}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{SLAM-Toolbox:} Generación de mapas y localización concurrente.
            \item \textbf{Nav2:} Planificación de rutas globales y locales con evasión dinámica de obstáculos (RF-GNC-01).
        \end{itemize}
    \item \textbf{Capa de Gestión de Misión (Estado):} Una máquina de estados finitos (FSM) que orquesta el cambio entre modos nominales y de contingencia (Safe Mode, Return to Home).
\end{enumerate}
