% Elaborado por Fabian Gomez
% Version 1.0

\section{Requirements Organization and Notation}

Esta sección define cómo se redactan, identifican, documentan y agrupan los requisitos del SyRS/SRS del Rover Olympus para asegurar: (i) claridad y ausencia de ambigüedad, (ii) verificabilidad mediante V\&V (T/A/D/I), y (iii) trazabilidad entre ConOps/Casos de Uso (UC‑01…UC‑05), arquitectura MBSE/SysML (7 subsistemas, PBS/ASM, N2) y evidencias de pruebas. \cite{omg_sysml_mbse, nasa_cm, segoldmine_ppi}  
La Sección 11 contiene la “definición maestra” de los requisitos RF/RNF/CON; otras secciones solo referencian IDs cuando sea necesario para contexto o trazabilidad. \cite{nasa_cm, segoldmine_ppi} 

\subsection{Requirement Writing Rules}

Reglas de redacción adoptadas para este SyRS/SRS:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Modalidad obligatoria:} Todo requisito se redacta usando ``DEBERÁ'' (SHALL) para expresar obligación verificable. \cite{omg_sysml_mbse}  
    \item \textbf{Verificabilidad:} Todo requisito DEBERÁ ser verificable por al menos un método T/A/D/I, y cuando aplique, incluir un criterio cuantitativo o condición observacional que permita determinar cumplimiento/no cumplimiento. \cite{omg_sysml_mbse, nasa_cm, segoldmine_ppi}  
    \item \textbf{No ambigüedad:} Se prohíben requisitos ambiguos o no medibles (p. ej., ``rápido'', ``robusto'', ``óptimo'') sin una métrica o criterio de aceptación asociado. \cite{omg_sysml_mbse}  
    \item \textbf{Singularidad y atomicidad:} Cada requisito DEBERÁ expresar una sola necesidad (un ``solo verbo de obligación''), evitando requisitos compuestos que dificulten verificación y trazabilidad. \cite{nasa_cm, segoldmine_ppi}  
    \item \textbf{Consistencia y no contradicción:} Un requisito no debe contradecir otros requisitos o restricciones; ante conflictos entre borradores, se consolida una redacción única coherente manteniendo el ID y la métrica original. \cite{nasa_cm, segoldmine_ppi}  
    \item \textbf{Criterios de ``buen requisito'' (calidad de requisito):} Los requisitos deben ser necesarios, correctos, completos (a nivel del SyRS), consistentes, factibles, no ambiguos, y verificables; además deben usar terminología consistente con el glosario del documento. \cite{nasa_msfc_hdbk_3173}  
    \begin{itemize}
        \item \textit{Justificación:} se añade este criterio siguiendo buenas prácticas de ISO/IEC/IEEE 29148 y NASA SE porque los borradores mencionan ``no ambigüedad'' pero no explicitaban el checklist de calidad de requisito usado para depurar y unificar el SRS final. \cite{nasa_msfc_hdbk_3173} 
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Requirement Attributes}

Para asegurar trazabilidad, gestión y verificabilidad, cada requisito (RF/RNF/CON) mantiene un conjunto mínimo de atributos (documentados explícitamente en el texto o en la matriz V\&V del proyecto):

\textbf{Atributos mínimos adoptados:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{ID:} Identificador único (RF‑xxx, RNF‑xxx, CON‑xxx) que no cambia entre revisiones. \cite{nasa_cm, segoldmine_ppi}  
    \item \textbf{Texto del requisito:} Declaración con ``DEBERÁ/SHALL'' y terminología consistente. \cite{omg_sysml_mbse}  
    \item \textbf{Prioridad:} Criticidad (p. ej., CRÍTICO/ALTO/BAJO) según impacto en UC‑01 y campaña de validación. \cite{omg_sysml_mbse, nasa_cm}  
    \item \textbf{Fuente:} Origen del requisito (ConOps, ELANav, restricciones del experimento) para justificar su necesidad. \cite{omg_sysml_mbse, nasa_cm, segoldmine_ppi}  
    \item \textbf{Método de verificación:} T/A/D/I asociado y criterio de aceptación (métrica) cuando aplique, enlazado a la matriz de cumplimiento V\&V. \cite{nasa_cm, segoldmine_ppi, omg_sysml_mbse}  
\end{itemize}

\subsection{Requirement Grouping Strategy}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Agrupación primaria por tipo de requisito:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Requisitos funcionales (RF):} describen capacidades del sistema para ejecutar UC‑01 y casos relacionados (percepción, autonomía, comunicación, seguridad/FDIR). \cite{omg_sysml_mbse, nasa_cm, segoldmine_ppi}  
        \item \textbf{Requisitos de interfaz:} describen restricciones y comportamientos de interacción (rover–GCS, buses internos, protocolos). \cite{omg_sysml_mbse, segoldmine_ppi}  
        \item \textbf{Requisitos de desempeño (RNF orientados a performance):} describen métricas cuantitativas (latencia, precisión, etc.). \cite{omg_sysml_mbse, nasa_cm, segoldmine_ppi}  
        \item \textbf{Requisitos no funcionales (RNF de calidad):} confiabilidad/resiliencia/recuperación u otros atributos de calidad aplicables. \cite{omg_sysml_mbse, nasa_cm, segoldmine_ppi}  
        \item \textbf{Restricciones (CON):} limitaciones de diseño/implementación y simplificaciones experimentales (p. ej., CON‑001, CON‑002). \cite{nasa_cm, segoldmine_ppi}  
    \end{itemize}

    \item \textbf{Agrupación secundaria por dominio/función del sistema:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Dentro de funcionales:} movilidad/locomoción, navegación/autonomía, percepción/sensado, comunicaciones, seguridad y gestión de fallas. \cite{omg_sysml_mbse, nasa_cm}  
        \item \textbf{Dentro de interfaces:} externas (GCS/enlace) y internas (buses, N2/PBS). \cite{omg_sysml_mbse, segoldmine_ppi}  
    \end{itemize}

    \item \textbf{Enfoque UC‑01 como eje transversal:} Cada grupo debe mantener trazabilidad explícita hacia UC‑01 (y donde aplique, UC‑02/UC‑04/UC‑05) para que la matriz de V\&V y el plan de pruebas puedan organizarse por escenarios operacionales. \cite{nasa_cm, segoldmine_ppi}
\end{enumerate}

\subsection{Software Criticality Classification}\label{subsec:sw_criticality}

Esta subsección clasifica los componentes de software del Rover Olympus por nivel de criticidad, conforme a una equivalencia simplificada de NASA-STD-8739.8B (Software Assurance and Safety Standard). La clasificación determina el rigor mínimo de V\&V requerido y justifica el esfuerzo de verificación documentado en §11. \cite{nasa_std_8739_8, nasa_cm, segoldmine_ppi}

\textbf{Clases de criticidad adoptadas:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mission-Critical (Class B equiv.):} Un fallo en el software puede causar pérdida de misión, daño estructural al rover o riesgo para el entorno. Requiere unit tests, code review de lógica de seguridad e integration test con hardware.
    \item \textbf{Mission-Essential (Class B/C equiv.):} Un fallo degrada la misión pero existe un mecanismo de protección de nivel inferior (LLC) que actúa como safety net. Requiere integration tests y V\&V en campo.
\end{itemize}

\begin{landscape}
\centering
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{| p{5.0cm} | c | p{9.5cm} | p{5.5cm} |}
\caption{Clasificación de criticidad de software del Rover Olympus \cite{nasa_std_8739_8} (equivalencia simplificada).}
\label{tab:sw_criticality}\\
\hline
\textbf{Componente SW} & \textbf{Clase} & \textbf{Justificación} & \textbf{V\&V mínimo requerido} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Componente SW} & \textbf{Clase} & \textbf{Justificación} & \textbf{V\&V mínimo requerido} \\ \hline
\endhead
\hline
\endfoot
\hline
\endlastfoot

LLC \newline (Arduino Mega) \newline \texttt{state\_machine/mod.rs} \newline control motores, watchdog, \newline stall detection, fault stop &
Mission-Critical &
Controla actuadores físicos en tiempo real. Un fallo puede causar colisión, sobrepar o daño estructural. Implementa el fault stop (RF-005) y stall detection que protegen la integridad del sistema. No existe capa inferior de protección. &
Unit tests Rust ($\ge$64 casos); code review de transiciones de estado; integration test con hardware real (motores + encoders); V\&V campo RF-005 \\ \hline

HLC \newline (RPi5 / Yocto) \newline ELANav, MSM, monitors, \newline CSP stack, OlympusLogger &
Mission-Essential &
Toma decisiones de navegación (percepción, clasificación, planificación). Un fallo es interceptable por LLC antes de causar daño físico: LLC actúa como safety net para comandos inválidos. Fallo degrada misión pero no causa pérdida directa de integridad física. &
Integration tests dry-run; smoke test post-flash; V\&V en campo UC-01 ($\ge$1 run completo); \texttt{cycle\_warn\_ms} watchdog activo \\ \hline

\end{longtable}
\end{landscape}

\textbf{Implicación para V\&V:} La separación LLC (Mission-Critical) / HLC (Mission-Essential) justifica que la LLC disponga de una suite de unit tests en Rust y que los cambios a \texttt{state\_machine/mod.rs} requieran code review antes de integración. La HLC se valida principalmente mediante integration tests y campañas de campo. \cite{nasa_cm, segoldmine_ppi}
