% Elaborado por Fabian Gomez
% Version 1.0

\section{System Requirements}\label{sec:requirements}

Esta sección contiene la ``definición maestra'' de los requisitos del sistema (RF/RNF/CON) del Rover Olympus y sus derivados a nivel de subsistema, organizada según la arquitectura de 7 subsistemas. Los requisitos se consolidan aquí para asegurar la coherencia del baseline técnico.

\subsection{Functional Requirements (By Subsystem)}

Los requisitos funcionales describen capacidades obligatorias del Rover Olympus para ejecutar UC-01. Se organizan bajo los 7 subsistemas técnicos definidos en la arquitectura.

\emph{Nota sobre el tag \texttt{[EXTERNO]}:} aquellos requisitos marcados con \texttt{[EXTERNO]} se verifican mediante documentación de proveedor (datasheet, certificado), análisis de diseño o procedimientos de prueba que no forman parte de la campaña operacional de validación de este TFG. La trazabilidad de su verificación se documenta en \S\ref{sec:vv}.

\subsubsection{Structural (Estructura / Chasis)}
\textbf{Soporte de Sistema:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{STR-REQ-001:} El subsistema Structural DEBERÁ soportar la masa total del rover manteniendo un factor de seguridad de al menos 1.5 frente a cargas estáticas en pendientes de hasta 20°. [EXTERNO]
    \item \textbf{STR-REQ-002:} El subsistema Structural DEBERÁ proveer una envolvente de protección para la electrónica crítica equivalente a IP4X para prevenir el ingreso de suelo volcánico. [EXTERNO]
\end{itemize}

\subsubsection{Tracción (Locomotion)}
\textbf{Soporte de RF-003, RF-004:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{TRAC-REQ-001:} El subsistema de Tracción DEBERÁ permitir desplazamiento en superficies volcánicas con pendientes longitudinales y laterales de hasta 20° sin: (a) volcadura del rover, (b) stall persistente de encoder $\ge$ 1\,s (definido por \texttt{STALL\_THRESHOLD = 50} ciclos en el LLC), ni (c) desviación lateral involuntaria $\ge$ 50\,cm sobre un tramo recto de 10\,m. \emph{Verificación: T (campaña de campo con video y log TLM).}
    \item \textbf{TRAC-REQ-002:} El subsistema de Tracción DEBERÁ proveer un despeje del suelo (ground clearance) de al menos 10 cm. [EXTERNO]
\end{itemize}

\subsubsection{Propulsión (Drive / Actuación)}
\textbf{Soporte de RF-005:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{PROP-REQ-001:} El subsistema de Propulsión DEBERÁ generar torque suficiente para iniciar el movimiento desde el reposo en una pendiente de 20°.
    \item \textbf{PROP-REQ-002:} El subsistema de Propulsión DEBERÁ detener el giro de las ruedas en un tiempo $\le$ 500 ms tras una señal de Fault Stop (soporte a RF-005).
\end{itemize}

\subsubsection{C\&DH (Command \& Data Handling)}
\textbf{Soporte de RNF-001, RF-006:}
\begin{itemize}
    % CDH-REQ-001 (abstraído de Yocto)
    \item \textbf{CDH-REQ-001:} El subsistema C\&DH \textbf{DEBERÁ} procesar y enrutar comandos de navegación con una latencia interna $\le 2\,\mathrm{s}$, medida desde la recepción del comando en la interfaz de COMMS (entrada CSP al gateway HLC) hasta la emisión del comando ASCII al LLC vía UART (soporte a RNF-001). \emph{Excluye: propagación radio (CON-002) y ejecución motor en LLC (PROP-REQ-002).}
    \item \textbf{CDH-REQ-002:} El subsistema C\&DH DEBERÁ disponer de almacenamiento local suficiente para 2 horas de telemetría y logs de misión. [EXTERNO]
\end{itemize}

\subsubsection{Energía (EPS / Power)}
\textbf{Soporte de CON-001:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{EPS-REQ-001:} El subsistema de Energía DEBERÁ reportar al C\&DH el voltaje de bus de cada banco de batería con una frecuencia de $\ge$ 1\,Hz y resolución $\le$ 8\,mV (sensor INA3221 en modo bus-only sobre Soft-I$^2$C). La medición de corriente se realiza distribuidamente a nivel de canal de motor mediante ACS712 (ver PROP-REQ-001 y la matriz N2 \S\ref{subsec:internal_interfaces}) y se agrega al frame TLM del LLC.
    \item \textbf{EPS-REQ-002a:} El LLC DEBERÁ entrar en SafeMode y emitir corte hardware de potencia (relés bancarios D40/D41 \emph{active-low}) al detectar voltaje de cualquier banco $< 12\,$V durante $\ge$ 1 ciclo de telemetría. \emph{Verificación: T (integration test con fuente programable).}
    \item \textbf{EPS-REQ-002b:} Cada banco de batería 18650 NMC DEBERÁ contar con protección física por sobre-descarga (\emph{under-voltage cutoff} $\ge 2.5\,$V/celda) según especificación del fabricante de celda. [EXTERNO]
\end{itemize}

\subsubsection{COMMS (Telecomunicaciones)}
\textbf{Soporte de RF-006, CON-002:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{COMM-REQ-001:} El subsistema COMMS DEBERÁ implementar el protocolo CSP para asegurar la integridad de TM/CMD (soporte a RF-006).
    \item \textbf{COMM-REQ-002:} El subsistema COMMS DEBERÁ mantener un enlace estable a 2.4 GHz hasta 50 m de distancia en línea de vista. [EXTERNO]
\end{itemize}

% --- Requisitos UHF elevados a Nivel Sistema ---
\paragraph{COMM-REQ-003 (Enlace UHF Robusto).}
El subsistema COMMS \textbf{DEBERÁ} proporcionar un enlace de telemetría y comando en banda UHF que permita la operación en condiciones de baja visibilidad (NLoS) mediante protocolos de entrega garantizada (RDP, implementado en el HLC) y, cuando el hardware lo permita, retransmisión vía nodo intermedio (\emph{store-and-forward}, conceptual en el baseline actual). \\
\textit{Verificación:} Test/Demo con casos directo y vía retransmisor.

\paragraph{COMM-REQ-004 (Integridad en UHF).}
El sistema \textbf{DEBERÁ} asegurar la integridad de los datos de telemetría y comando mediante mecanismos de validación de errores en múltiples capas durante la operación en UHF. \\
\textit{Verificación:} Capturas de datos mostrando validación de integridad.

\paragraph{COMM-REQ-005 (Conmutación de ruta).}
Ante la pérdida de enlace directo, el sistema \textbf{DEBERÁ} realizar una conmutación automática hacia rutas de retransmisión disponibles para mantener la conectividad. \\
\textit{Verificación:} Logs de conmutación y retorno a ruta directa.

\subsubsection{GNC (Guía, Navegación y Control)}
\textbf{Soporte de RF-001, RF-002, RF-003, RF-004:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{GNC-REQ-001:} El subsistema GNC DEBERÁ adquirir imágenes con la cámara frontal OV5647 equipada con lente M12 wide-angle ($\ge$ 120° HFOV nominal), conectada vía CSI-2 al RPi5 CAM1, a una tasa $\ge$ 10\,FPS en resolución 640$\times$480 (soporte a RF-001). \emph{Verificación: T (medición de FOV horizontal con patrón a distancia conocida).}
    % TODO HW: confirmar el lente físico instalado. Si es lente stock OV5647 (~54° HFOV), revisar este requisito a "$\ge$ 54°" y eliminar la mención al lente M12.
    \item \textbf{GNC-REQ-002:} El subsistema GNC DEBERÁ clasificar la transitabilidad con una confianza $\ge$ 95\% en sectores de 10x10 cm (soporte a RF-002). \\
    \textit{Protocolo de test mínimo:} dataset $\ge$200 frames anotados con ground truth de terreno análogo; métrica = traversable-recall con IoU$\ge$0.5; criterio de aceptación = recall $\ge$95\% sobre el conjunto de test.
    \item \textbf{GNC-REQ-003:} El subsistema GNC DEBERÁ estimar el estado cinemático y deslizamiento del rover con una frecuencia de actualización mínima de 10 Hz (soporte a RF-004). [EXTERNO]
\end{itemize}

\subsection{System Functional Requirements (Definición Maestra)}

\begin{reqblock}{RF-001}{Percepción Visual}
    \ReqShall{El sistema DEBERÁ adquirir percepción visual del entorno frontal para navegación autónoma. Ver GNC-REQ-001.}
    \item[\textbf{Prioridad:}] CRÍTICO
    \ReqTrace{ConOps UC-01 (\S\ref{sec:uc01}); GNC-REQ-001}
    \item[\textbf{Racional:}] Base fundamental para la detección de obstáculos y planificación de trayectorias.
    \ReqAccept{D (visualización en tiempo real del stream de cámara OV5647 en GCS) + T (medición de FPS $\ge$ 10 y latencia frame-a-GCS $\le 500$\,ms).}
\end{reqblock}

\begin{reqblock}{RF-002}{Clasificación de Transitabilidad}
    \ReqShall{El sistema DEBERÁ clasificar la transitabilidad del terreno para navegación autónoma. Ver GNC-REQ-002.}
    \item[\textbf{Prioridad:}] CRÍTICO
    \ReqTrace{ConOps UC-01 (\S\ref{sec:uc01}); GNC-REQ-002}
    \item[\textbf{Racional:}] Permite al agente ELANav distinguir zonas seguras de zonas de riesgo (alto slip o colisión).
    \ReqAccept{A/T según protocolo de GNC-REQ-002: dataset $\ge$ 200 frames anotados, traversable-recall con IoU $\ge$ 0.5, criterio $\ge$ 95\%.}
\end{reqblock}

\begin{reqblock}{RF-003}{Evitación Reactiva de Obstáculos}
    \ReqShall{El sistema DEBERÁ detectar y evitar obstáculos físicos cuya distancia frontal sea $\le$ \texttt{HC\_EMERGENCY\_MM = 200\,mm} (HC-SR04) o $\le$ \texttt{TOF\_EMERGENCY\_MM = 150\,mm} (VL53L0X), ejecutando hard-stop antes de impactar (transición a \texttt{Avoid} en el MSM del LLC). Ver GNC-REQ-002.}
    \item[\textbf{Prioridad:}] CRÍTICO
    \ReqTrace{ConOps UC-01 (\S\ref{sec:uc01}); state machine \S\ref{subsec:uc01_states}}
    \item[\textbf{Racional:}] Prevenir daños estructurales y estancamiento en terrenos con irregularidades significativas.
    \ReqAccept{T: pruebas de campo con obstáculo móvil $\ge$ 5 pasadas; verificar 100\% de detecciones y transición a \texttt{Avoid} antes del contacto.}
\end{reqblock}

\begin{reqblock}{RF-004}{Compensación de Slip}
    \textit{[\textbf{SUPERSEDED} por RF-004-R1 — CR-002. Texto original preservado para trazabilidad histórica del baseline.]}
    \ReqShall{El sistema DEBERÁ estimar y compensar dinámicamente el deslizamiento (slip) en pendientes volcánicas. Ver GNC-REQ-003.}
    \item[\textbf{Prioridad:}] ALTO
    \ReqTrace{ConOps UC-01 (\S\ref{sec:uc01})}
    \item[\textbf{Racional:}] Garantizar la fidelidad de la odometría y evitar la deriva del rover en superficies no consolidadas.
    \ReqAccept{A: comparación vs ground truth. [SUPERSEDED --- ver RF-004-R1.]}
\end{reqblock}

\begin{reqblock}{RF-004-R1}{Detección de Slip (Encoder-Based)}
    \ReqShall{El sistema DEBERÁ detectar deslizamiento (slip) en pendientes volcánicas mediante odometría de encoders (6 ruedas, fase A en INT0--INT5, fase B en Port L), reportando el estado de stall en el frame TLM a $\ge$ 10\,Hz. Ante slip persistente (\texttt{SLIP\_STALL\_FRAMES = 2} frames consecutivos en el HLC), el sistema DEBERÁ activar transición a estado HomingRetreat (\texttt{Retreat} en el MSM). Reemplaza RF-004. Ver CR-002.}
    \item[\textbf{Prioridad:}] ALTO
    \ReqTrace{ConOps UC-01 (\S\ref{sec:uc01}); CR-002}
    \item[\textbf{Racional:}] EKF descartado del scope actual del TFG. La detección se implementa mediante lectura de encoders en LLC (Arduino Mega) y monitoreo de \texttt{stall\_mask} en el HLC; la transición a HomingRetreat se realiza arriba (HLC SlipMonitor). La métrica de aceptación se define contra ground truth físico en sitio análogo.
    \ReqAccept{A/T: tramo recto de 5\,m con error encoder vs. ground truth $\le$ 5\% (RNF-003). Adicionalmente: T con superficie de bajo coef. de fricción para inducir slip y verificar transición a HomingRetreat en $\le$ 2 frames TLM ($\le$ 200\,ms a 10\,Hz).}
\end{reqblock}

\begin{reqblock}{RF-005}{Fault Stop Resiliente}
    \ReqShall{El sistema DEBERÁ ejecutar una transición inmediata a estado seguro (\texttt{Fault} en el MSM del LLC, con \texttt{relay.emergency\_off()}) ante stall persistente de encoder ($\ge$ \texttt{STALL\_THRESHOLD = 50} ciclos $\approx$ 1\,s), obstáculo dentro de \texttt{HC\_EMERGENCY\_MM = 200\,mm} o \texttt{TOF\_EMERGENCY\_MM = 150\,mm}, anomalía de potencia (sobrecorriente \texttt{OC\_FAULT}) o pérdida de comunicación con HLC. La transición debe completar en $\le 500$\,ms (ver PROP-REQ-002).}
    \item[\textbf{Prioridad:}] CRÍTICO
    \ReqTrace{ConOps UC-01 (\S\ref{sec:uc01}); state machine \S\ref{subsec:uc01_states}}
    \item[\textbf{Racional:}] Proteger la integridad del rover ante condiciones de tracción inmanejables.
    \ReqAccept{T (setup INT-04b): inyectar obstáculo a $<$ 200\,mm $\Rightarrow$ verificar transición a \texttt{Fault} y emisión de relay-off en $\le 500$\,ms vía log TLM.}
\end{reqblock}

\begin{reqblock}{RF-006}{Integridad de Telemetría}
    \ReqShall{El sistema DEBERÁ asegurar la integridad y consistencia de los datos de telemetría y comando (TM/CMD) durante todo el ciclo de misión. Ver COMM-REQ-001.}
    \item[\textbf{Prioridad:}] CRÍTICO
    \ReqTrace{ConOps UC-01 (\S\ref{sec:uc01}); COMM-REQ-001}
    \item[\textbf{Racional:}] Evitar la corrupción de comandos críticos de navegación y garantizar la veracidad de la telemetría recibida en la GCS.
    \ReqAccept{A: captura de log TLM en campaña UC-01, verificar 0 frames con CRC inválido sobre $\ge$ 10\,000 frames CSP transmitidos.}
\end{reqblock}

\subsection{Secondary Behaviors and Use Case Requirements}
Se establecen los requerimientos funcionales maestros para los casos de uso secundarios y los modos de operación auxiliares que garantizan la resiliencia y seguridad del sistema. La numeración de los UCs sigue la nomenclatura top-level establecida en \S\ref{subsec:use_cases_top_level}.

\subsubsection{UC-04: Modo regreso a casa (Homing and Retreat)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{SYS-FUN-020:} El sistema DEBERÁ mantener un registro dinámico de los últimos 5 waypoints transitables (puntos seguros) durante la navegación. \emph{Implementado en HLC: \texttt{WaypointTracker} en \texttt{olympus\_controller.py} con \texttt{MAX\_WAYPOINTS = 5}; etiquetado como \texttt{SyRS-061} en el código (alias histórico).}
    \item \textbf{SYS-FUN-021:} El sistema DEBERÁ iniciar una maniobra de retorno autónomo (Retreat) ante una pérdida de enlace $>$ 10\,s o slip persistente detectado en el HLC (\texttt{SLIP\_STALL\_FRAMES = 2} frames consecutivos con \texttt{stall\_mask} activo en TLM; ver RF-004-R1).
\end{itemize}

\subsubsection{Modo Manual Override (operacional)}
\emph{No se registra como UC top-level (no aparece en \S\ref{subsec:use_cases_top_level}); se especifica aquí como comportamiento operacional disponible vía comandos \texttt{MODE:AUTO} / \texttt{MODE:TELEOP} del GCS.}
\begin{itemize}
    \item \textbf{SYS-FUN-030:} El sistema DEBERÁ permitir la interrupción inmediata de los modos autónomos mediante comandos de control manual prioritarios.
    \item \textbf{SYS-FUN-031:} El tiempo de transición entre modo autónomo y control manual NO DEBERÁ exceder los 500\,ms tras la recepción del comando \texttt{MODE:TELEOP}. \emph{Verificación: T (instrumentar timestamps en \texttt{vision\_gcs.py} y medir delta entre recepción del comando y rechazo del siguiente cmd autónomo). Pendiente test.}
\end{itemize}

\subsubsection{Modo Safe Mode (operacional)}
\emph{No se registra como UC top-level; se especifica como modo de operación del MSM (ver \S\ref{subsec:op_modes}).}
\begin{itemize}
    \item \textbf{SYS-FUN-040:} \textit{[\textbf{SUPERSEDED} por SYS-FUN-040a y SYS-FUN-040b. Texto original preservado para trazabilidad.]} El sistema DEBERÁ entrar en \emph{Safe Mode} automáticamente ante voltajes de batería críticos ($<$ 12V) o fallos de latencia en el C\&DH $>$ 5 s.
    \item \textbf{SYS-FUN-040a:} El sistema DEBERÁ entrar en \emph{Safe Mode} automáticamente ante voltaje de cualquier banco $<$ 12\,V, detectado por el monitor multi-banco INA3221 sobre Soft-I$^2$C del LLC.
    \item \textbf{SYS-FUN-040b:} El sistema DEBERÁ entrar en \emph{Safe Mode} automáticamente ante fallos de latencia en el C\&DH superiores a 5\,s sin respuesta del ciclo de agente HLC.
    \item \textbf{SYS-FUN-041:} En \emph{Safe Mode}, el sistema DEBERÁ priorizar la telemetría de salud y desenergizar los actuadores de tracción.
\end{itemize}

\subsubsection{UC-05: Safe Deactivation / Passivation}
\begin{itemize}
    \item \textbf{SYS-FUN-050:} El sistema DEBERÁ sincronizar y cerrar todos los logs de misión en almacenamiento no volátil antes de confirmar la disponibilidad de apagado.
    \item \textbf{SYS-FUN-051:} El sistema DEBERÁ asegurar que los actuadores se encuentran en una configuración estable (parking) antes de la desactivación final.
\end{itemize}

\subsection{System Operational Modes}\label{subsec:op_modes}

Esta subsección define formalmente los modos operacionales del Rover Olympus conforme a ISO/IEC/IEEE 29148 §9.4.16 y ECSS-E-ST-70-11C. Los modos STB/EXP/AVD/RET/FLT/SAFE están implementados en \texttt{state\_machine/mod.rs} (LLC) y el agente MSM (HLC); esta tabla los eleva a requisito de sistema, constituyendo el baseline de trazabilidad para cambios de diseño.

\begin{landscape}
\centering
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{longtable}{| l | l | p{3.0cm} | p{2.8cm} | p{3.0cm} | p{2.5cm} | p{1.6cm} | p{2.5cm} |}
\caption{Modos operacionales del sistema Rover Olympus (ISO 29148 §9.4.16).}\label{tab:op_modes}\\
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Modo} & \textbf{Condición de Entrada} & \textbf{Condición de Salida} & \textbf{Capacidades Habilitadas} & \textbf{Actuadores} & \textbf{Telemetría} & \textbf{Req.} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Modo} & \textbf{Condición de Entrada} & \textbf{Condición de Salida} & \textbf{Capacidades Habilitadas} & \textbf{Actuadores} & \textbf{Telemetría} & \textbf{Req.} \\ \hline
\endhead
\hline
\endfoot
\hline
\endlastfoot

MODE-001 & \textbf{STB} \newline Standby &
Boot completo del sistema; fin de misión nominal; reset desde FLT o SAFE por operador &
Comando START del operador vía GCS $\rightarrow$ EXP &
Telemetría activa; subsistemas monitoreados; motores desenergizados &
Desactivados &
Full &
SYS-FUN-050 \newline SYS-FUN-051 \\ \hline

MODE-002 & \textbf{EXP} \newline Exploration &
Comando START recibido en STB &
Obstáculo detectado $\rightarrow$ AVD; slip$>$25\% $\rightarrow$ FLT; link lost$>$10\,s $\rightarrow$ RET; voltaje$<$12\,V $\rightarrow$ SAFE &
Percepción visual (RF-001); clasificación terreno (RF-002); evitación (RF-003); odometría encoders; telemetría continua &
Activos &
Full &
RF-001..003 \newline RF-004-R1 \newline RNF-001 \\ \hline

MODE-003 & \textbf{AVD} \newline Avoidance &
Obstáculo $\ge$20\,cm detectado durante EXP &
Camino libre confirmado $\rightarrow$ EXP; timeout sin resolución $\rightarrow$ FLT &
Maniobra reactiva de evitación; percepción activa; velocidad reducida &
Activos \newline (velocidad reducida) &
Full &
RF-003 \newline SYS-FUN-030 \\ \hline

MODE-004 & \textbf{RET} \newline Retreat &
Pérdida de enlace $>$10\,s o slip persistente $>$25\% durante EXP &
Link restaurado + confirmación operador $\rightarrow$ EXP; llegada a safe waypoint $\rightarrow$ STB &
Homing hacia últimos 5 waypoints seguros; percepción activa; sin recepción de nuevos objetivos &
Activos &
Full &
SYS-FUN-020 \newline SYS-FUN-021 \\ \hline

MODE-005 & \textbf{FLT} \newline Fault &
Slip$>$25\% sin recuperación en AVD; timeout AVD; LLC heartbeat ausente &
Reset manual por operador vía GCS $\rightarrow$ STB &
Solo telemetría de diagnóstico; motores detenidos; FDIR activo &
Detenidos \newline (freno activo) &
Health only &
RF-005 \newline SYS-FUN-040b \\ \hline

MODE-006 & \textbf{SAFE} \newline Safe Mode &
Voltaje batería $<$12\,V (SYS-FUN-040a) o latencia HLC $>$5\,s (SYS-FUN-040b) &
Reset manual por operador tras resolución de la condición $\rightarrow$ STB &
Solo telemetría de salud (EPS, térmica); actuadores desenergizados; logs persistidos &
Desenergizados &
Health only &
SYS-FUN-040a \newline SYS-FUN-040b \newline SYS-FUN-041 \\ \hline

\end{longtable}
\end{landscape}

\textbf{Regla de prioridad de transiciones:} SAFE tiene prioridad sobre cualquier otro modo. FLT tiene prioridad sobre EXP y AVD. Las transiciones no listadas en esta tabla son inválidas y deberán ser rechazadas por la MSM con log de error.

\subsection{Performance and Non-Functional Requirements}
\sysreq{RNF-001}{Latencia de Procesamiento}{CRÍTICO}{ELANav}{$\le$ 2 s por ciclo bajo carga nominal máxima (YOLOv8n activo + TM streaming + encoders a 10\,Hz).}
\sysreq{RNF-002}{Resiliencia de Recuperación}{ALTO}{ConOps}{Éxito $\ge$ 90\% en rescates.}
\sysreq{RNF-003}{Precisión de Navegación}{ALTO}{ConOps}{Error $<$ 5\% dist. total bajo operación nominal (encoders activos + MSM en estado EXP).}

\begin{reqblock}{RNF-004}{Límite Térmico Estructural}
    \ReqShall{El sistema DEBERÁ operar en un entorno cuya temperatura ambiente no exceda los 45 °C, garantizando que el chasis no supere los 60 °C.}
    \item[\textbf{Prioridad:}] ALTO
    \ReqTrace{Análisis Térmico §8.2}
    \item[\textbf{Racional:}] Prevenir la deformación estructural del material termoplástico (PLA MAX) en condiciones de calor extremo.
    \ReqAccept{Analysis / Test (Cámara térmica)}
\end{reqblock}

\begin{reqblock}{RNF-005}{Compatibilidad Electromagnética (EMC)}
    \ReqShall{El sistema DEBERÁ minimizar la interferencia electromagnética entre los actuadores de potencia y los sensores de navegación mediante blindaje y cableado trenzado.}
    \item[\textbf{Prioridad:}] MEDIO
    \ReqTrace{Mejores prácticas NASA SE}
    \item[\textbf{Racional:}] Evitar ruidos en la IMU y GPS causados por los picos de corriente de los motores DC.
    \ReqAccept{Inspection / Test}
\end{reqblock}

\begin{reqblock}{RNF-006}{Estabilidad de Regulación Energética}
    \ReqShall{El sistema DEBERÁ mantener las líneas de voltaje crítico (5V y 12V) con una estabilidad de $\pm$ 5\% bajo carga máxima.}
    \item[\textbf{Prioridad:}] CRÍTICO
    \ReqTrace{EPS-REQ-001}
    \item[\textbf{Racional:}] Garantizar que el computador de a bordo (OBC) no sufra reinicios por caídas de tensión (brown-outs) durante el arranque de motores.
    \ReqAccept{Analysis (Logs de EPS)}
\end{reqblock}

\begin{reqblock}{RNF-007}{Duración Operacional Mínima (MOD)}
    \ReqShall{El sistema DEBERÁ operar de forma continua sin fallo de misión durante al menos 2 horas en condiciones nominales de campaña (UC-01 activo, telemetría habilitada, navegación autónoma).}
    \item[\textbf{Prioridad:}] ALTO
    \ReqTrace{CDH-REQ-002; ConOps Fase 4}
    \item[\textbf{Racional:}] Define la duración mínima de operación ininterrumpida para una campaña UC-01, alineada con la capacidad de almacenamiento de telemetría (CDH-REQ-002: 2 horas). Un fallo de misión se define como cualquier transición no planificada a SafeMode o FAULT que detenga la navegación autónoma. \textit{Nota: esta métrica define una duración operacional mínima (MOD), no un MTBF estadístico; la estimación de MTBF queda diferida a análisis post-campaña con múltiples runs.}
    \ReqAccept{Demonstration (Ejecución continua UC-01 $\ge$ 2 h sin transición no planificada a SafeMode/FAULT)}
\end{reqblock}

\subsubsection{Environmental Requirements (ISO 29148 §9.5.9)}\label{subsubsec:env_req}

Esta subsección consolida los requisitos ambientales operacionales y de transporte del Rover Olympus conforme a ISO/IEC/IEEE 29148 §9.5.9 \cite{ieee_29148} y ECSS-E-ST-10-06C §5.4 \cite{ecss_e_st_10_06c}. Los requisitos RNF-004 (temperatura máxima), RNF-005 (EMC cualitativo) y STR-REQ-002 (IP4X) se complementan con los ENV-REQ definidos aquí, que cierran las brechas de cota inferior, humedad, método de test y EMC cuantitativo.

\begin{itemize}
    \item \textbf{ENV-REQ-001 (Temperatura operacional mínima):} El sistema DEBERÁ operar correctamente con una temperatura ambiente mínima de $+$5\,°C, conforme a los límites operacionales de los componentes COTS críticos (RPi5: 0–50\,°C; Arduino Mega: $-$40–85\,°C; celdas LiPo: 0–45\,°C en descarga). El límite operacional del sistema queda fijado en $+$5\,°C por la restricción de las celdas LiPo. \\
    \textit{Verificación:} Analysis (hojas de datos COTS; confirmar rango en datasheet de cada componente crítico).

    \item \textbf{ENV-REQ-002 (Humedad relativa):} El sistema DEBERÁ operar en un rango de humedad relativa de 20\,\% a 90\,\% sin condensación. Las PCBs expuestas DEBERÁN estar revestidas con barniz conformal o equivalente. \\
    \textit{Verificación:} Inspection (verificación visual de revestimiento conformal en PCBs; análisis de datasheet para componentes sensibles).

    \item \textbf{ENV-REQ-003 (Protección antipartículas — IP4X con método):} El subsistema STR DEBERÁ proveer protección equivalente a IP4X (IEC 60529) para la electrónica crítica. Método de test aceptado: exposición al flujo de aire con polvo volcánico simulado ($\le$1\,mm de diámetro) durante 30\,min a caudal moderado, seguida de inspección visual de ausencia de partículas en PCBs. Complementa STR-REQ-002. \\
    \textit{Verificación:} Test (blow test con polvo simulado + inspección post-exposición).

    \item \textbf{ENV-REQ-004 (Shock de transporte):} El sistema DEBERÁ sobrevivir sin pérdida de funcionalidad a una caída libre de 0.5\,m sobre superficie firme en su contenedor de transporte (PKG-REQ-001), simulando condiciones de traslado al sitio análogo. \\
    \textit{Verificación:} Test (drop test desde 0.5\,m; verificar boot completo y ausencia de daños estructurales post-caída).

    \item \textbf{ENV-REQ-005 (EMC cuantitativo):} La interferencia electromagnética generada por los actuadores de potencia NO DEBERÁ causar errores de lectura ($>$5\,\% fuera de rango nominal) en los sensores de navegación con interfaz I$^2$C o GPIO a distancias de cableado $\ge$10\,cm con blindaje aplicado. Complementa y cuantifica RNF-005. \\
    \textit{Verificación:} Test (lectura INA226 y HC-SR04 con motores a plena carga; verificar que las lecturas estén dentro del $\pm$5\,\% del valor de referencia sin motores).
\end{itemize}

\subsubsection{Physical Characteristics (ISO 29148 9.5.11)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{PHY-REQ-001 (Dimensiones):} El rover DEBERÁ tener unas dimensiones nominales de envolvente de 480 x 340 x 320 mm ($\pm$ 10\%).
    \item \textbf{PHY-REQ-002 (Masa):} La masa total del sistema en configuración de vuelo (incluyendo baterías) NO DEBERÁ exceder los 7.5 kg.
    \item \textbf{PHY-REQ-003 (Centro de Masa):} El centro de masa DEBERÁ situarse por debajo de la línea de los ejes del rocker-bogie para maximizar la estabilidad en pendientes de 20°.
\end{itemize}

\subsection{Usability, Security, and Life Cycle Requirements}

\subsubsection{Usability (ISO 29148 9.5.6)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{USA-REQ-001:} La interfaz de la Estación de Control Terreno (GCS) DEBERÁ ser legible bajo condiciones de luz solar directa en el sitio análogo, definidas como iluminancia ambiental $\ge$50{,}000\,lux. La pantalla del dispositivo GCS DEBERÁ tener una luminancia mínima de 1{,}000\,cd/m$^2$ (nits) para satisfacer este requisito. \cite{display_brightness_outdoor} \\
    \textit{Verificación:} Inspection (confirmar especificación de luminancia $\ge$1{,}000\,cd/m$^2$ en datasheet del dispositivo GCS utilizado en campaña).
    \item \textbf{USA-REQ-002:} El sistema DEBERÁ permitir el despliegue operativo (desde transporte hasta inicio de misión) en un tiempo $\le$ 15 minutos.
    \item \textbf{USA-REQ-003:} El sistema DEBERÁ proporcionar alertas visuales/auditivas claras ante eventos críticos de \emph{Fault Stop}.
\end{itemize}

\subsubsection{System Security and Cybersecurity (ISO 29148 9.5.13)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{SEC-REQ-001:} El sistema DEBERÁ procesar únicamente comandos provenientes de nodos de control autorizados y autenticados en la red del sistema.
    \item \textbf{SEC-REQ-002:} Los parámetros críticos de navegación DEBERÁN estar protegidos contra modificaciones no autorizadas durante la ejecución de la misión.
\end{itemize}

\subsubsection{Information Management (ISO 29148 9.5.14)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{INF-REQ-001:} El sistema DEBERÁ almacenar logs de telemetría y eventos en memoria no volátil, asegurando la persistencia tras pérdida de energía.
    \item \textbf{INF-REQ-002:} Todos los registros de datos DEBERÁN estar sincronizados temporalmente con una precisión de $\le$ 100 ms respecto al reloj maestro.
\end{itemize}

\subsubsection{Life Cycle and Packaging (ISO 29148 9.5.16/17)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{LCS-REQ-001:} Los componentes críticos (baterías y sensores) DEBERÁN ser accesibles y reemplazables en campo en $\le$ 20 minutos con herramientas estándar.
    \item \textbf{PKG-REQ-001:} El rover DEBERÁ contar con un contenedor rígido de transporte que lo proteja de vibraciones y humedad durante el traslado.
    \item \textbf{PKG-REQ-002:} El sistema DEBERÁ soportar temperaturas de almacenamiento de -10°C a +40°C sin degradación permanente de la electrónica o baterías.
\end{itemize}

\subsection{Design and Implementation Constraints}
\sysreq{CON-001}{Simp. Energética}{BAJA}{ConOps}{Operación Lab-only.}
\sysreq{CON-002}{Inyección de Latencia}{ALTA}{ConOps}{Delay 0-5s simulado.}
