% Elaborado por Fabian Gomez
% Version 1.0

% =========================================================
% TEAM TET — Catálogo de ejemplos de prueba / verificación
% Un caso por requisito SyRS y SRS (ejemplos)
% =========================================================

\subsection{Ejemplos de procedimientos de verificación por requisito}

% ---------- Macros de formato ----------
\newcommand{\TCID}[1]{\textbf{VT-ID:} #1}
\newcommand{\TCMethod}[1]{\textbf{Método(s):} #1}
\newcommand{\TCObj}[1]{\textbf{Objetivo:} #1}
\newcommand{\TCPre}[1]{\textbf{Precondiciones:} #1}
\newcommand{\TCSetup}[1]{\textbf{Setup/Instrumentación:} #1}
\newcommand{\TCData}[1]{\textbf{Datos a registrar:} #1}
\newcommand{\TCAccept}[1]{\textbf{Criterio de aceptación:} #1}
\newcommand{\TCTrace}[1]{\textbf{Trazabilidad:} #1}
\newenvironment{tcblock}{%
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.25em}
    \setlength{\parskip}{0em}
    \setlength{\parsep}{0em}
    \setlength{\leftmargin}{1.5em}
}{\end{itemize}}

% =========================================================
% SYRS — Casos de prueba (uno por requisito)
% =========================================================
\subsubsection{Casos de prueba SyRS}

\paragraph{SyRS-001 — Operación como plataforma de validación (UC-01)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-001}
  \item \TCMethod{D/T}
  \item \TCObj{Demostrar que el sistema ejecuta UC-01 en el ciclo diario uplink--ejecución autónoma--downlink--idle.}
  \item \TCPre{Rover integrado; enlace Rover--GCS disponible; parámetros de misión definidos (área objetivo, duración, etc.).}
  \item \TCSetup{Sitio análogo; GCS para enviar cmd\_start\_exploration; logging habilitado en C\&DH; captura de telemetría en GCS.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Enviar desde GCS el comando de inicio de exploración (uplink).
      \item Permitir ejecución autónoma durante una ventana definida (TBD: duración).
      \item Forzar o esperar una ventana de comunicación y recibir telemetría/datos (downlink).
      \item Finalizar actividad y pasar a idle/standby conforme al ciclo.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Logs de estado/evento; TM/CMD recibida; marcas de tiempo; evidencia de transición de modos.}
  \item \TCAccept{Se evidencia al menos 1 ciclo completo con uplink, ejecución y downlink.}
  \item \TCTrace{ConOps §7.3.9; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-002 — Arquitectura de 7 subsistemas}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-002}
  \item \TCMethod{I}
  \item \TCObj{Confirmar que el baseline arquitectónico mantiene STR, TRAC, PROP, C\&DH, EPS, COMMS y GNC.}
  \item \TCPre{Documentos/modelo actualizados.}
  \item \TCSetup{BDD/IBD/N2 del proyecto (o su exportación).}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Revisar el BDD del sistema y la lista de subsistemas.
      \item Verificar consistencia con la sección de descripción del sistema y N2.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Captura/figura del BDD; checklist 7/7.}
  \item \TCAccept{7/7 subsistemas presentes y consistentes.}
  \item \TCTrace{§8.1 y §4.2.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-010 — Percepción visual CSI (FOV)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-010}
  \item \TCMethod{T/D}
  \item \TCObj{Verificar adquisición por CSI con cámara OV5647 y medir FOV horizontal real.}
  \item \TCPre{Cámara OV5647 instalada (CSI, RPi5) y operativa; software de adquisición activo (V4L2).}
  \item \TCSetup{Patrón/escena de calibración para estimar FOV; registro de imágenes. \textbf{Nota HW al 2026-05-18}: lente stock OV5647 = 54° horizontal; el target de 120° requiere reemplazo por lente M12 wide-angle (decisión pendiente --- ver TBD/flag lente OV5647).}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Iniciar stream/captura CSI y almacenar N imágenes (TBD: N).
      \item Estimar FOV horizontal usando el método de calibración definido.
      \item Documentar resultado contra target y decidir si procede swap de lente o se ajusta GNC-REQ-001 al FOV real.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Imágenes; parámetros de calibración; cálculo/resultado de FOV; configuración de lente.}
  \item \TCAccept{FOV horizontal medido y trazado contra target $\ge$120° (TBD: aceptar/reabrir GNC-REQ-001 según resultado).}
  \item \TCTrace{UC-01 (Analizar terreno); RF-001/GNC-REQ-001; flag lente OV5647.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-011 — Clasificación de transitabilidad ($\ge$95\%)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-011}
  \item \TCMethod{T/A}
  \item \TCObj{Medir desempeño de clasificación de transitabilidad en sectores 10$\times$10 cm.}
  \item \TCPre{Pipeline de visión activo; dataset/escenario de prueba con ``ground truth'' definido (TBD si no existe).}
  \item \TCSetup{Escenario con sectores marcados o dataset etiquetado; herramienta de evaluación.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Ejecutar clasificación sobre M sectores (TBD: M).
      \item Comparar salida contra ground truth y calcular confianza/accuracy según definición del procedimiento.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Resultados por sector; matriz de confusión (si aplica); métrica final.}
  \item \TCAccept{Confianza/criterio $\ge$ 95\% en sectores 10$\times$10 cm.}
  \item \TCTrace{UC-01 (Procesar/Planificar); RF-002/GNC-REQ-002.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-012 — Evitación reactiva por distancia frontal (0 colisiones)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-012}
  \item \TCMethod{D/T}
  \item \TCObj{Demostrar evitación sin colisiones cuando un obstáculo cae bajo los umbrales de distancia frontal del LLC (HC-SR04 $<$200\,mm o TF02 $<$150\,mm, o $<$50\,mm en CLB mode con VL53L0X).}
  \item \TCPre{LLC v2.20 con \texttt{state\_machine} activo (Standby$\rightarrow$Explore por GCS); sensores HC-SR04/TF02/VL53L0X integrados; HLC con \texttt{WaypointTracker.should\_retreat} habilitado.}
  \item \TCSetup{Circuito con K obstáculos colocados de forma que el barrido del rover los enfrente; medición de distancia real (cinta/lidar manual); video; logs de TLM (\texttt{dist\_mm}, \texttt{stall\_mask}, \texttt{safety}); eventos HLC \texttt{retreat}/\texttt{stop}.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Ejecutar navegación autónoma a través del circuito (\texttt{EXP:25:25}).
      \item Registrar las distancias reportadas y las maniobras de evasión/retreat ($<$300\,mm HLC, $<$200/150/50\,mm LLC emergency).
      \item Confirmar paro seguro o desvío en cada obstáculo.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Video; logs TLM (\texttt{dist\_mm} por sensor); eventos HLC; conteo de colisiones (=0).}
  \item \TCAccept{0 colisiones; todo obstáculo dispara retreat HLC ($<$300\,mm) o emergency stop LLC ($<$200/150/50\,mm).}
  \item \TCTrace{UC-01 (Evitar obstáculos); RF-003; RF-005.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-013 — Compensación de slip (encoders vs. ground truth) \textit{[actualizado — CR-002]}}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-013}
  \item \TCMethod{A/T}
  \item \TCObj{Verificar que la odometría encoder mantiene error $<$ 5\% respecto a distancia real medida en recorrido de referencia.}
  \item \TCPre{Ground truth físico disponible (cinta métrica o marca en suelo); encoders calibrados en LLC.}
  \item \TCSetup{Recorrido recto de longitud conocida ($\ge$ 2 m); registro de distancia estimada por encoders; referencia: medición física.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Ejecutar recorrido de longitud conocida; registrar distancia estimada por odometría encoder.
      \item Medir distancia real recorrida (ground truth físico).
      \item Calcular error relativo: $\frac{|d_{encoder} - d_{real}|}{d_{real}} \times 100\%$.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Distancia estimada encoder; distancia real; cálculo de error relativo (\%).}
  \item \TCAccept{Error $<$ 5\% en al menos 3 recorridos consecutivos.}
  \item \TCTrace{UC-01; RF-004-R1; CR-002.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-014 — Fault Stop por stall persistente del encoder ($\le$500\,ms) \textit{[actualizado --- CR-002]}}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-014}
  \item \TCMethod{T}
  \item \TCObj{Verificar activación de Fault Stop al detectar \textbf{stall persistente} (ausencia de avance del encoder de rueda durante \texttt{STALL\_THRESHOLD = 50} ciclos $\times$ 20\,ms = 1\,s) y, una vez detectado, que la transición a \texttt{SafetyState::FaultStall} y el corte del PWM ocurren en $\le$500\,ms. \textbf{Nota CR-002}: RF-004 (slip $>$20\%) fue superseded; la implementación real no calcula porcentaje de slip sino que detecta stall por ausencia de cambio en \texttt{QuadratureEncoder} bajo comando de movimiento no-cero.}
  \item \TCPre{LLC v2.20 con \texttt{MotorWithEncoder} y \texttt{state\_machine} activos; \texttt{STALL\_THRESHOLD} configurado (default 50); logging TLM con \texttt{stall\_mask} y \texttt{safety}.}
  \item \TCSetup{Superficie/condición que bloquee la rueda (cuña/freno físico) sin dañar el driver; comando de movimiento sostenido (\texttt{EXP:50:50}); registro de TLM y timestamps de transición.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Enviar comando \texttt{EXP:50:50} con la rueda libre y confirmar avance.
      \item Bloquear la rueda física (mantener comando activo).
      \item Medir desde el bloqueo hasta: (a) primer frame TLM con \texttt{stall\_mask != 0}, (b) transición \texttt{safety = "FAULT"}, (c) PWM a 0\,\%.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Log TLM con \texttt{stall\_mask}, \texttt{safety}, PWM; timestamps de bloqueo, detección y paro; estado final.}
  \item \TCAccept{Detección de stall en $\sim$1\,s ($\pm$200\,ms) y paro (PWM=0) en $\le$500\,ms tras detección. Total bloqueo$\rightarrow$paro $\le$1.5\,s.}
  \item \TCTrace{UC-01; RF-004-R1; RF-005; PROP-REQ-002; CR-002.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-015 — Detención de ruedas $\le$500 ms tras Fault Stop}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-015}
  \item \TCMethod{T}
  \item \TCObj{Medir tiempo de detención de ruedas tras señal Fault Stop.}
  \item \TCPre{Disponibilidad de medición de rueda (encoder o proxy por corriente/velocidad; si no, TBD).}
  \item \TCSetup{Instrumentación: encoder/corriente (según lo disponible); trigger de Fault Stop.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Forzar Fault Stop mientras las ruedas giran.
      \item Medir tiempo hasta velocidad$\approx$0 (según criterio) o corriente de motor en reposo.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Señal Fault Stop; velocidad/corriente; timestamps.}
  \item \TCAccept{Detención $\le$500 ms.}
  \item \TCTrace{PROP-REQ-002; RF-005.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-016 — Integridad TM/CMD (CSP)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-016}
  \item \TCMethod{I/T}
  \item \TCObj{Verificar integridad de paquetes TM/CMD usando CSP.}
  \item \TCPre{Stack CSP activo; enlace UDP/IP operativo.}
  \item \TCSetup{Captura pcap en GCS y/o rover; herramienta de decodificación CSP; inyección de corrupción (opcional, TBD).}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Enviar N mensajes de prueba (uplink) y recibir M mensajes (downlink).
      \item Validar integridad (checksum/CRC) para todos los paquetes.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{pcap; reporte de validación; conteo válidos/total.}
  \item \TCAccept{100\% de paquetes de prueba válidos.}
  \item \TCTrace{RF-006; COMM-REQ-001; §9.1.1/§9.4.1.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-017 — Telemetría EPS V (INA3221) e I (ACS712) $\ge$1 Hz y $\pm$1\%}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-017}
  \item \TCMethod{T/A}
  \item \TCObj{Verificar frecuencia de muestreo y precisión de tensión bus (INA3221 ×3 canales) e intensidad por motor (ACS712 ×6) reportadas en TLM.}
  \item \TCPre{Driver INA3221 activo (modo bus-only, I2C 0x40-0x43, integrado en LLC 2026-05-17); ACS712 conectados al ADC del Arduino Mega; canal de telemetría hacia C\&DH operativo.}
  \item \TCSetup{Instrumento de referencia (multímetro calibrado, pinza amperimétrica) para V/I; logging de TLM en RPi5 con timestamps.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Registrar campos \texttt{batt\_mv} (INA3221 canales 1-3) y corrientes ACS712 (campos por motor) durante una ventana (TBD).
      \item Calcular frecuencia efectiva por canal (muestras/s).
      \item Comparar contra instrumento de referencia para estimar error relativo.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Serie temporal V (3 bancos) e I (6 motores); cálculo de frecuencia; error vs referencia.}
  \item \TCAccept{$\ge$1\,Hz y $\pm$1\% en todos los canales activos.}
  \item \TCTrace{EPS-REQ-001; UC-01 (monitorización); session\_2026\_05\_17\_ina3221.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-018 — Enlace 2.4 GHz estable $\ge$50 m (LoS)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-018}
  \item \TCMethod{T/D}
  \item \TCObj{Demostrar enlace LoS $\ge$50 m.}
  \item \TCPre{Radio/Wi-Fi configurado; TM/CMD operativa.}
  \item \TCSetup{Tramo LoS; métrica de estabilidad definida (TBD si no existe: pérdida de paquetes, RSSI, throughput, etc.).}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Separar rover y GCS en incrementos hasta $\ge$50 m.
      \item En cada distancia, transmitir TM/CMD durante una ventana (TBD).
      \item Evaluar estabilidad según criterio.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{pcap; métricas de enlace (TBD); distancia.}
  \item \TCAccept{Cumple criterio de estabilidad hasta $\ge$50 m.}
  \item \TCTrace{COMM-REQ-002; ConOps/Interfaces.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-030 — Telemetría mínima para operador (modo, tiempo, link, V/I)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-030}
  \item \TCMethod{I/T}
  \item \TCObj{Verificar que el payload de telemetría contiene campos mínimos.}
  \item \TCPre{Downlink habilitado; formato de TM definido.}
  \item \TCSetup{Captura de mensajes TM y decodificación en GCS.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Recibir N mensajes de estado.
      \item Verificar presencia de los 4 campos requeridos en cada mensaje.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Mensajes decodificados; checklist de campos.}
  \item \TCAccept{4/4 campos presentes en todos los mensajes de prueba.}
  \item \TCTrace{ConOps downlink; UC-01; Interfaces.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-040 — Latencia de procesamiento $\le$2 s}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-040}
  \item \TCMethod{T/A}
  \item \TCObj{Medir latencia por ciclo del HLC durante UC-01 (frame OV5647 $\rightarrow$ YOLOv8n-seg $\rightarrow$ decisión MSM $\rightarrow$ comando UART).}
  \item \TCPre{Instrumentación de timestamps por etapa habilitada en \texttt{olympus\_hlc.sources.vision\_gcs} y \texttt{engine.py}. \textbf{Estado al 2026-05-18}: instrumentación pendiente (flag SYS-FUN-031).}
  \item \TCSetup{Carga representativa de UC-01; logging de timestamps por etapa en RPi5; definición de estadístico (p95). Baseline YOLOv8n-seg COCO: $\sim$205\,ms/frame, $\sim$4.9\,FPS en RPi5 CPU.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Ejecutar UC-01 durante una ventana (TBD).
      \item Registrar latencia por ciclo.
      \item Calcular estadísticos y verificar umbral.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Tiempos por ciclo; p95/p99; reporte.}
  \item \TCAccept{$\le$2 s según métrica definida.}
  \item \TCTrace{RNF-001; UC-01; §9.4.2.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-041 — Precisión navegación (error <5\% distancia)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-041}
  \item \TCMethod{A/T}
  \item \TCObj{Comparar distancia estimada vs distancia de referencia.}
  \item \TCPre{Método de referencia disponible (TBD si no existe: medición manual, instrumentación del sitio, etc.).}
  \item \TCSetup{Recorrido definido; registro de distancia estimada; medición de referencia.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Ejecutar recorrido y registrar distancia estimada.
      \item Medir distancia real (referencia).
      \item Calcular error relativo.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Distancia estimada; referencia; error \%.}
  \item \TCAccept{Error <5\%.}
  \item \TCTrace{RNF-003; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-042 — Resiliencia (éxito $\ge$90\% en rescates)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-042}
  \item \TCMethod{D/T}
  \item \TCObj{Demostrar éxito $\ge$90\% en maniobras de recuperación ante contingencias.}
  \item \TCPre{Definición de ``rescate'' y conjunto de escenarios (TBD si no existe).}
  \item \TCSetup{N escenarios reproducibles (p.ej., atascos, pérdida de enlace, condiciones adversas) definidos por campaña; logging completo.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Ejecutar N escenarios de rescate.
      \item Registrar éxito/fallo según criterio definido.
      \item Calcular tasa de éxito.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Tabla de escenarios; éxitos/fallos; tasa \%.}
  \item \TCAccept{$\ge$90\% éxito.}
  \item \TCTrace{RNF-002; UC-01; modos HomingRetreat/SafeMode.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-050 — Interfaz Rover–GCS (UDP/IP + CSP)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-050}
  \item \TCMethod{I/T}
  \item \TCObj{Confirmar que TM/CMD viaja en UDP/IP y encapsulado CSP.}
  \item \TCPre{Enlace operativo; envío de TM/CMD habilitado.}
  \item \TCSetup{pcap en GCS; decodificador CSP; mensajes de prueba.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Capturar tráfico durante uplink/downlink.
      \item Verificar que los paquetes corresponden a UDP/IP y encapsulan CSP.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{pcap; reporte de decodificación.}
  \item \TCAccept{Tráfico cumple UDP/IP y CSP decodificable.}
  \item \TCTrace{§9.1.1/§9.4.1; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-051 — Inyección de latencia 0–5 s}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-051}
  \item \TCMethod{T}
  \item \TCObj{Verificar configuración y efecto de latencia simulada 0–5 s en el lazo TM/CMD GCS$\leftrightarrow$rover (CON-002).}
  \item \TCPre{Mecanismo de inyección disponible en \texttt{gcs\_drive.py} o middleware CSP. \textbf{Estado al 2026-05-18}: inyección de latencia \emph{no implementada} en el stack actual (flag CON-002 abierto); este test queda en \emph{deferred} hasta cerrar la implementación.}
  \item \TCSetup{Herramienta de medición de retardo (timestamps en TM/CMD); configuración de delay.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Configurar delay a 0 s y medir retardo.
      \item Configurar delay a 5 s y medir retardo.
      \item Configurar un valor intermedio y medir retardo.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Retardo medido por configuración; evidencia de configuración.}
  \item \TCAccept{Retardo dentro de [0,5] s según configuración.}
  \item \TCTrace{CON-002; ConOps/Interfaces.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-052 — Interfaces internas críticas (CSI/UART/I2C/PWM/UART rover-MCU)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-052}
  \item \TCMethod{I/D}
  \item \TCObj{Demostrar que las interfaces internas críticas existen y son funcionales según la arquitectura desplegada.}
  \item \TCPre{Rover integrado.}
  \item \TCSetup{Inspección N2/IBD; pruebas de humo: (a) captura CSI con OV5647 en RPi5; (b) lectura UART 115200 del TF02 en RPi5; (c) lectura I2C de INA3221, VL53L0X, MPU-6050 en el Arduino Mega; (d) trigger/echo HC-SR04 en GPIO del Mega; (e) comando PWM a drivers L298N+BTS7960 (sin carga peligrosa); (f) lectura ADC de ACS712 ×6 en el Mega; (g) enlace UART rover (Mega$\leftrightarrow$RPi5) con \texttt{PING$\rightarrow$PONG}.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Verificar en N2/IBD las conexiones CSI (RPi5), UART TF02 (RPi5), I2C sensores (Mega), GPIO HC-SR04 (Mega), PWM drivers (Mega), ADC ACS712 (Mega), UART rover-MCU.
      \item Ejecutar smoke tests de cada interfaz: \texttt{make i2c-scan PORT=/dev/ttyACM0} (0x29 VL53L0X, 0x40-0x43 INA3221, 0x68 MPU-6050), captura CSI con \texttt{libcamera-still}, \texttt{PING} sobre CSP, comando \texttt{EXP:25:25} y verificación de PWM en osciloscopio.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Checklist; logs de lectura/captura/actuación; salida \texttt{i2c-scan}; captura CSI; \texttt{PONG}; trazas PWM.}
  \item \TCAccept{Todas las interfaces críticas verificadas como presentes y operativas.}
  \item \TCTrace{Cuadro N2 (ver \S\ref{tab:n2_fisica}); \S\ref{sec:system_interfaces}; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-060 — Modos y transiciones por eventos (7 estados RoverState + dimensión paralela SafetyState)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-060}
  \item \TCMethod{D/T}
  \item \TCObj{Verificar los \textbf{7 estados \texttt{RoverState}} desplegados (\texttt{Standby}, \texttt{Explore}, \texttt{Avoid}, \texttt{Retreat}, \texttt{Climb}, \texttt{Fault}, \texttt{Safe}) y la \textbf{dimensión paralela \texttt{SafetyState}} (\texttt{Normal}, \texttt{Warn}, \texttt{Limit}, \texttt{FaultStall}) implementadas en el módulo \texttt{state\_machine} del LLC v2.20, junto con las transiciones por evento (comandos ASCII y disparos de sensores).}
  \item \TCPre{Firmware LLC v2.20 flasheado (\texttt{make flash-mixed}); HLC \texttt{olympus\_hlc.msm} activo; logging de TLM con campos \texttt{state} y \texttt{safety}.}
  \item \TCSetup{GCS para inyección de comandos (\texttt{gcs\_drive.py}); método de inyección de fallas (bloqueo físico de rueda para stall, obstáculo a $<$200\,mm para emergency stop, comando \texttt{BNK:0} para SafeMode).}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item \texttt{EXP:25:25}: verificar transición Standby$\rightarrow$Explore con \texttt{SafetyState=Normal}.
      \item Obstáculo $<$200\,mm: verificar Explore$\rightarrow$Avoid (HC-SR04) o retreat (TF02 $<$150\,mm).
      \item \texttt{CLB:30:30}: verificar Explore$\rightarrow$Climb con threshold VL53L0X $<$50\,mm activo.
      \item Bloqueo rueda persistente: verificar \texttt{SafetyState} escala Normal$\rightarrow$Warn$\rightarrow$Limit$\rightarrow$FaultStall, transición a Fault.
      \item \texttt{BNK:0} desde GCS: verificar entrada a Safe (corte de relay) y bloqueo de comandos excepto \texttt{STB/PING/RST/BNK:0}.
      \item \texttt{RST}: verificar Safe$\rightarrow$Standby.
      \item \texttt{STB}: verificar parada controlada desde cualquier estado activo.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Logs TLM (\texttt{state}, \texttt{safety}); timestamps; evidencia de transición en cada paso.}
  \item \TCAccept{Las 7 transiciones evidenciadas; \texttt{SafetyState} progresa gradualmente bajo carga.}
  \item \TCTrace{\S\ref{subsec:uc01_states}; UC-01; LLC v2.20 \texttt{state\_machine/mod.rs}.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-061 — Retreat táctico HLC al detectar obstáculo $<$300\,mm}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-061}
  \item \TCMethod{D/T}
  \item \TCObj{Verificar el \textbf{retreat táctico} implementado en \texttt{olympus\_hlc.monitors.WaypointTracker.should\_retreat}: cuando \texttt{tlm.dist\_mm $<$ RETREAT\_DIST\_MM (300\,mm) AND msm\_state != CLIMB AND not SafeMode.active}, el HLC emite RET (override) antes de que el LLC dispare el FAULT de emergencia. \textbf{Nota CR-002/flag 9}: la guarda \texttt{severity\_allows\_retreat} multi-nivel del SRS conceptual no está implementada (queda TBD-OP-01); la implementación actual es binaria distance-based.}
  \item \TCPre{HLC con \texttt{WaypointTracker} habilitado; LLC reportando \texttt{dist\_mm} en TLM; SafeMode no activo; estado MSM = EXPLORE.}
  \item \TCSetup{Escenario con obstáculo móvil acercándose entre 400\,mm y 200\,mm; logging de evento HLC \texttt{retreat\_triggered} y TLM continua.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Ejecutar UC-01 (\texttt{EXP:25:25}) hasta que el \texttt{WaypointTracker} registre al menos 1 waypoint con \texttt{safety=NORMAL}.
      \item Acercar obstáculo gradualmente; verificar que el HLC emite RET cuando \texttt{dist\_mm} cruza 300\,mm.
      \item Verificar que el LLC NO dispara FAULT (la decisión HLC es proactiva, antes del umbral LLC de 200\,mm).
      \item Si el obstáculo persiste y \texttt{dist\_mm $<$ 200\,mm}, verificar que el LLC entra a Fault.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Logs de waypoint; secuencia de \texttt{dist\_mm}; evento RET; estado MSM; transiciones.}
  \item \TCAccept{HLC dispara RET a $<$300\,mm; LLC mantiene Explore hasta $<$200\,mm donde escala a Fault.}
  \item \TCTrace{\S\ref{subsec:uc01_states}; UC-01; \texttt{olympus\_hlc/monitors.py::WaypointTracker.should\_retreat}; TBD-OP-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-070 — Almacenamiento local ($\ge$2 h de logs/TM)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-070}
  \item \TCMethod{T/I}
  \item \TCObj{Confirmar capacidad de registro continuo $\ge$2 h y recuperabilidad.}
  \item \TCPre{Logging activo; almacenamiento disponible.}
  \item \TCSetup{Ejecución UC-01 o carga de logging equivalente; verificación de integridad de archivos.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Ejecutar logging continuo durante 2 h.
      \item Verificar que no hay pérdidas (gaps) y que los archivos se pueden recuperar/leer.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Archivos de log; timestamps; tamaño y continuidad.}
  \item \TCAccept{2 h registradas sin pérdida; recuperables.}
  \item \TCTrace{CDH-REQ-002; ConOps downlink/análisis.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-080 — Entrada a SafeMode por las 3 condiciones implementadas}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-080}
  \item \TCMethod{D/T}
  \item \TCObj{Verificar transición Any$\rightarrow$SafeMode ante las \textbf{tres condiciones implementadas} en \texttt{olympus\_hlc.monitors.SafeMode.update()}: (a) batería crítica (\texttt{batt\_mv $<$ BATT\_CRITICAL\_MV}), (b) LLC en FAULT (\texttt{tlm.safety == "FAULT"}), (c) temperatura crítica (\texttt{temp\_c $\ge$ TEMP\_CRIT\_C = 60\,$^{\circ}$C}). Una vez activo, solo \texttt{STB/PING/RST/BNK:0} son admitidos; salida sólo por \texttt{RST} explícito.}
  \item \TCPre{HLC desplegado con \texttt{SafeMode} activo; LLC reportando \texttt{batt\_mv}, \texttt{safety}, \texttt{temp\_c}; logging completo.}
  \item \TCSetup{(a) Fuente de alimentación variable para inducir \texttt{batt\_mv $<$ BATT\_CRITICAL\_MV}; (b) bloqueo físico de rueda para forzar LLC=FAULT; (c) inducción térmica controlada (calefactor/sauna) hasta $\ge$60\,$^{\circ}$C cerca del sensor (cuidado con HW).}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Reducir alimentación hasta cruzar \texttt{BATT\_CRITICAL\_MV}; verificar entrada a SafeMode con \texttt{reason} = "batería crítica".
      \item \texttt{RST} para salir; bloquear rueda persistente para llevar LLC a FAULT; verificar entrada SafeMode con \texttt{reason} = "LLC en FAULT".
      \item \texttt{RST}; inducir \texttt{temp\_c $\ge$ TEMP\_CRIT\_C}; verificar entrada SafeMode con \texttt{reason} = "temperatura crítica".
      \item En cada caso, verificar bloqueo de comandos: enviar \texttt{EXP:25:25} y comprobar que es rechazado; solo \texttt{STB/PING/RST/BNK:0} pasan.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Evento de activación; \texttt{reason} string; logs de transición; verificación de \texttt{blocks\_command()}.}
  \item \TCAccept{Las 3 condiciones llevan a SafeMode; comandos no esenciales rechazados; salida solo por RST.}
  \item \TCTrace{SYS-FUN-040; SYS-FUN-041; \S\ref{subsec:uc01_states}; \texttt{monitors.py::SafeMode}.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-081 — Protecciones eléctricas distribuidas (sin BMS centralizado)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-081}
  \item \TCMethod{I/T}
  \item \TCObj{Confirmar presencia y funcionamiento de las protecciones EPS \textbf{distribuidas} desplegadas (decisión de diseño 2026-05-17): (a) \textbf{fusibles por banco} en la PDU, (b) \textbf{ACS712 por motor} con disparo \texttt{OC\_FAULT} en LLC, (c) \textbf{INA3221} para monitoreo de tensión bus por banco, (d) \textbf{relay BNK:0} accionable por GCS para corte de emergencia. \textbf{Nota CR-003}: no se utiliza BMS centralizado (Daly 4S 20A retirado); el balanceo de celdas se realiza externamente durante la carga.}
  \item \TCPre{EPS integrado con 3 bancos 18650 NMC; LLC v2.20 con drivers de INA3221 y ACS712 activos; relay BNK:0 cableado al pin de control LLC; \texttt{OC\_FAULT\_BTS} calibrado (ver memoria \texttt{session\_2026\_04\_29\_llc\_protection}).}
  \item \TCSetup{Inspección física de fusibles, ACS712, INA3221 y relay; multímetro/pinza amperimétrica de referencia; carga programable para inducir sobrecorriente controlada.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Inspeccionar fusibles por banco (valor nominal); fotografiar.
      \item Verificar telemetría \texttt{batt\_mv} (3 canales INA3221) en TLM; comparar con multímetro.
      \item Verificar telemetría corrientes ACS712 (6 canales) bajo carga nominal.
      \item Inducir sobrecorriente controlada en un motor hasta cruzar \texttt{OC\_FAULT\_BTS}; verificar disparo en LLC y entrada a Fault.
      \item Comandar \texttt{BNK:0} desde GCS; verificar corte del relay (potencia a motores = 0) en $\le$500\,ms.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Checklist; evidencia fotográfica; TLM V/I; trazas de OC\_FAULT y BNK:0; tiempos.}
  \item \TCAccept{Las 4 protecciones distribuidas presentes y operativas; \texttt{OC\_FAULT} y \texttt{BNK:0} disparan correctamente.}
  \item \TCTrace{EPS-REQ-001; EPS-REQ-002a/b; PROP-REQ-002; \S\ref{sec:hw_selected}; ICD-LLC-001.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-090 — Restricción CON-001 (lab-only/sitio análogo)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-090}
  \item \TCMethod{I}
  \item \TCObj{Confirmar que la aceptación se realiza bajo el marco lab-only/sitio análogo.}
  \item \TCPre{Plan de campaña disponible.}
  \item \TCSetup{Actas/plan de campaña; descripción del sitio.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Revisar documentos de campaña y verificar declaración de entorno análogo terrestre.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Acta/plan; checklist.}
  \item \TCAccept{Condición lab-only/sitio análogo documentada.}
  \item \TCTrace{CON-001; §7.3.11.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-091 — Entorno de validación con pendientes/obstáculos}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-091}
  \item \TCMethod{I/D}
  \item \TCObj{Verificar que el entorno de validación incluye pendientes hasta 20° y obstáculos representativos.}
  \item \TCPre{Sitio de campaña definido.}
  \item \TCSetup{Medición de pendiente (instrumento TBD si no existe); inventario de obstáculos; registro fotográfico.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Medir y documentar pendiente máxima utilizada.
      \item Documentar obstáculos y su representatividad.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Mediciones; fotos; checklist.}
  \item \TCAccept{Pendiente $\le$20° incluida y obstáculos presentes.}
  \item \TCTrace{§4.4; §7.3.11; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SyRS-100 — Protección contra partículas (nivel TBD)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SyRS-100}
  \item \TCMethod{I/T}
  \item \TCObj{Verificar protección de electrónica contra ingreso de partículas según criterio definido (TBD).}
  \item \TCPre{Criterio de protección definido (TBD si no existe).}
  \item \TCSetup{Inspección de envolvente; exposición controlada a polvo/partículas (procedimiento seguro TBD).}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Inspeccionar sellos/encapsulado.
      \item Ejecutar exposición controlada conforme al criterio y luego inspeccionar interior.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Checklist; evidencia antes/después.}
  \item \TCAccept{Cumple criterio de protección definido.}
  \item \TCTrace{STR-REQ-002; entorno análogo.}
\end{tcblock}

% =========================================================
% SRS — Casos de prueba (uno por requisito)
% =========================================================
\subsubsection{Casos de prueba SRS}

\paragraph{SRS-001 — CSP sobre UDP/IP (encapsulado/decapsulado)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-001}
  \item \TCMethod{I/T}
  \item \TCObj{Verificar que el software encapsula/decapsula TM/CMD en CSP sobre UDP/IP.}
  \item \TCPre{Stack CSP operativo; enlace activo.}
  \item \TCSetup{pcap; decodificador CSP; mensajes de prueba.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Enviar y recibir mensajes TM/CMD.
      \item Capturar tráfico y decodificar CSP.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{pcap; reporte decodificación.}
  \item \TCAccept{Mensajes decodificables como CSP en UDP/IP.}
  \item \TCTrace{§9.4.1; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SRS-002 — Latencia simulada configurable [0,5] s}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-002}
  \item \TCMethod{T}
  \item \TCObj{Verificar que el software aplica latencia configurable 0–5 s al intercambio TM/CMD.}
  \item \TCPre{Mecanismo de inyección de latencia disponible.}
  \item \TCSetup{Medición de retardo basada en timestamps; configuración de delay.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Configurar delay=0 s y medir.
      \item Configurar delay=5 s y medir.
      \item Configurar delay intermedio y medir.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Retardo por configuración.}
  \item \TCAccept{Retardo dentro de [0,5] s.}
  \item \TCTrace{CON-002; §9.4.1.}
\end{tcblock}

\paragraph{SRS-010 — Implementación máquina de estados UC-01 (incluye history)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-010}
  \item \TCMethod{D/T}
  \item \TCObj{Demostrar que el software implementa estados/transiciones y pseudoestado history.}
  \item \TCPre{Máquina de estados habilitada; logging activo.}
  \item \TCSetup{GCS para cmd\_start/cmd\_pause/cmd\_homing\_retreat; escenarios de salida/retorno para activar history.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Iniciar exploración, avanzar hasta un subestado interno.
      \item Forzar salida a HomingRetreat (condición adversa) y retornar con \texttt{safe\_\allowbreak waypoint\_\allowbreak reached}.
      \item Verificar reingreso por history al último subestado activo.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Trazas de estados (origen/destino/evento).}
  \item \TCAccept{Transiciones válidas y reingreso por history evidenciado.}
  \item \TCTrace{§7.3.8; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SRS-011 — Consumo/producción de eventos del diccionario formal}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-011}
  \item \TCMethod{T/D}
  \item \TCObj{Verificar soporte de eventos mínimos del diccionario (cmd/status/fault/time).}
  \item \TCPre{Interfaz de inyección de eventos disponible (desde GCS o harness TBD).}
  \item \TCSetup{Lista de eventos a validar; logging que muestre consumo/\allowbreak producción.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Inyectar eventos seleccionados (p.ej., \texttt{cmd\_\allowbreak start\_\allowbreak exploration}, \texttt{link\_\allowbreak lost}, \texttt{telemetry\_\allowbreak due}).
      \item Verificar que el software los registra y ejecuta respuesta/transición esperada.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Logs por evento; estados resultantes.}
  \item \TCAccept{Eventos soportados y respuesta coherente con tablas de transición.}
  \item \TCTrace{Cuadro 1; §7.3.8; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SRS-012 — Política por defecto: evento no manejado $\rightarrow$ log, sin transición}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-012}
  \item \TCMethod{T/I}
  \item \TCObj{Verificar que eventos no manejados no causan transiciones y sí se registran.}
  \item \TCPre{Logging activo; posibilidad de inyectar un evento fuera de tabla.}
  \item \TCSetup{Evento ``no manejado'' definido para el estado actual; inspección de logs.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Colocar el sistema en un estado conocido.
      \item Inyectar un evento no especificado para ese estado.
      \item Verificar que el estado no cambia y que el evento se registra con campos requeridos.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Log de evento; estado antes/después.}
  \item \TCAccept{0 transiciones + evento registrado con estado, timestamp y event\_id.}
  \item \TCTrace{§7.3.8.3; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SRS-013 — Gestión de enlace (link\_lost/link\_restored)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-013}
  \item \TCMethod{D/T}
  \item \TCObj{Verificar transiciones a GestiónEnlace ante link\_lost y retorno ante link\_restored.}
  \item \TCPre{Detección de enlace implementada.}
  \item \TCSetup{Método para forzar pérdida/restauración de enlace (TBD si no existe); logging.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Forzar pérdida de enlace y observar transición a GestiónEnlace.
      \item Restaurar enlace y observar transición a Comunicar.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Logs de eventos link\_lost/link\_restored; estados resultantes.}
  \item \TCAccept{Transiciones coherentes con tabla de estados.}
  \item \TCTrace{§7.3.8; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SRS-014 — storage\_near\_full: priorización de downlink}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-014}
  \item \TCMethod{D/T}
  \item \TCObj{Verificar reacción del software ante almacenamiento cercano a lleno.}
  \item \TCPre{Umbral storage\_near\_full definido (TBD si no existe).}
  \item \TCSetup{Llenado controlado de almacenamiento; ventana de comunicación; logging.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Llenar almacenamiento hasta cruzar el umbral.
      \item Verificar emisión de storage\_\allowbreak near\_\allowbreak full y priorización de downlink cuando comms\_\allowbreak window\_\allowbreak open esté disponible.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Espacio libre; evento; orden/prioridad de transmisión.}
  \item \TCAccept{Evidencia de evento y cambio de prioridad conforme a política.}
  \item \TCTrace{EVT-CDH-007; §7.3.8; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SRS-020 — Telemetría de estado con campos mínimos}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-020}
  \item \TCMethod{I/T}
  \item \TCObj{Verificar que el software forma mensajes de estado con campos mínimos.}
  \item \TCPre{Downlink habilitado; decodificación en GCS disponible.}
  \item \TCSetup{Captura de TM y verificación de campos.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Recibir N mensajes de estado.
      \item Verificar presencia de modo, timestamp, link y V/I en cada mensaje.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Mensajes decodificados; checklist.}
  \item \TCAccept{4/4 campos presentes.}
  \item \TCTrace{ConOps downlink; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SRS-030 — Latencia por ciclo $\le$2 s (métrica p95 o definida)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-030}
  \item \TCMethod{T/A}
  \item \TCObj{Verificar desempeño software: latencia $\le$2 s por ciclo con estadístico definido.}
  \item \TCPre{Profiling activo; carga representativa UC-01.}
  \item \TCSetup{Ejecución UC-01; logging de tiempos por ciclo; cálculo de p95/p99.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Ejecutar UC-01 por una ventana (TBD).
      \item Registrar tiempos por ciclo.
      \item Calcular estadístico y comparar con umbral.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Series de tiempos; estadístico; reporte.}
  \item \TCAccept{$\le$2 s según métrica definida.}
  \item \TCTrace{RNF-001; §9.4.2; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SRS-040 — Persistencia logs/TM $\ge$2 h}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-040}
  \item \TCMethod{T/I}
  \item \TCObj{Verificar persistencia de logs/TM por 2 h y recuperabilidad.}
  \item \TCPre{Logging habilitado.}
  \item \TCSetup{Ejecución prolongada; verificación de archivos y continuidad.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Registrar logs durante 2 h.
      \item Verificar integridad y continuidad temporal.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Archivos; timestamps; tamaño; checksum (opcional).}
  \item \TCAccept{2 h registradas; recuperables.}
  \item \TCTrace{CDH-REQ-002; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SRS-050 — Plataforma Embedded Linux (Yocto Project)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-050}
  \item \TCMethod{I}
  \item \TCObj{Confirmar que el software ejecuta en una imagen a la medida basada en Yocto Project en C\&DH.}
  \item \TCPre{Acceso a consola/logs del OBC; acceso a manifiestos de build Yocto.}
  \item \TCSetup{Inspección de la build Yocto.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Verificar la firma/\allowbreak versión del sistema operativo y manifiestos de build (manifest/\allowbreak lock/\allowbreak hashes).
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Captura de manifiestos; checklist de servicios operativos.}
  \item \TCAccept{Evidencia de build Yocto operativa y servicios requeridos activos.}
  \item \TCTrace{CDH-REQ-001.}
\end{tcblock}

\paragraph{SRS-060 — Falla crítica: transición a SafeMode + registro}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-060}
  \item \TCMethod{D/T}
  \item \TCObj{Verificar que sw\_fault\_critical provoca SafeMode y se registra evidencia.}
  \item \TCPre{Mecanismo de inyección de falla SW (TBD si no existe).}
  \item \TCSetup{Inyección de sw\_fault\_critical; logging.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Inyectar sw\_fault\_critical.
      \item Verificar transición a SafeMode y presencia de fault\_code/module\_id/severity en logs (según payload).
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Evento; logs; estado final.}
  \item \TCAccept{SafeMode + evidencia registrada.}
  \item \TCTrace{EVT-CDH-010; §7.3.8; UC-01.}
\end{tcblock}

\paragraph{SRS-061 — Auditabilidad (logs de transiciones)}
\begin{tcblock}
  \item \TCID{VT-SRS-061}
  \item \TCMethod{I/T}
  \item \TCObj{Verificar que cada transición registra origen/destino/evento/timestamp.}
  \item \TCPre{Logging activo.}
  \item \TCSetup{Ejecución de escenarios que produzcan múltiples transiciones.}
  \item \textbf{Procedimiento:}
    \begin{enumerate}
      \item Ejecutar un escenario con al menos P transiciones (TBD: P).
      \item Revisar logs y verificar presencia de campos por transición.
    \end{enumerate}
  \item \TCData{Logs; muestreo de transiciones; checklist de campos.}
  \item \TCAccept{100\% de transiciones revisadas con campos completos.}
  \item \TCTrace{§7.3.8.3; trazabilidad V\&V; UC-01.}
\end{tcblock}
